**依巴谷卫星**（，缩写为），全称为“依巴谷高精視差測量衛星”，是[歐洲太空總署发射的一颗](../Page/歐洲太空總署.md "wikilink")[天体测量卫星](../Page/天体测量卫星.md "wikilink")，用以測量[恆星](../Page/恆星.md "wikilink")[視差和](../Page/視差.md "wikilink")[自行](../Page/自行.md "wikilink")，以[古希臘](../Page/古希臘.md "wikilink")[天文學家](../Page/天文學家.md "wikilink")[喜帕恰斯的名字命名](../Page/喜帕恰斯.md "wikilink")。

依巴谷卫星於1989年8月8日由[亞利安](../Page/亞利安火箭.md "wikilink")4號火箭運載升空。它本應於[地球同步軌道上運作](../Page/地球同步軌道.md "wikilink")，但因助推火箭失效，衛星只到達[近地點](../Page/近地點.md "wikilink")507千米、[遠地點](../Page/遠地點.md "wikilink")35,888千米的狹長橢圓軌道。儘管如此，它仍能完成85%的原任務目標。與該衛星的通訊於1993年8月15日中止。

整個計劃分「依巴谷實驗」和「第谷實驗」兩部分。前者目標是測量120,000顆恆星的五個天文測量參數，精度達2至4毫[角秒](../Page/角秒.md "wikilink")；後者目標是測量另外400,000顆[恆星的天文測量參數及B](../Page/恆星.md "wikilink")-V[色指數](../Page/色指數.md "wikilink")，但位置精度稍遜（20─30毫角秒）。

1996年8月，[依巴谷星表和](../Page/依巴谷星表.md "wikilink")[第谷星表正式完成](../Page/第谷星表.md "wikilink")，並於1997年6月由歐洲太空總署出版。這兩個星表的資料用來編製[千禧年星圖](../Page/千禧年星圖.md "wikilink")，包含全天百萬餘顆暗至11等的恆星，以及一萬餘個非恆星天體。

曾有人指出依巴谷卫星的測量數據中，至少在某些天區有大約1毫角秒的系統誤差。利用依巴谷卫星數據所推算的[昴星團距離](../Page/昴星團.md "wikilink")，比採用其他量天方法得出的距離要短10%。直至2004年，這爭論還未有結果。

## 参见

  - [依巴谷星表](../Page/依巴谷星表.md "wikilink")
  - [盖亚任务](../Page/盖亚任务.md "wikilink") - **依巴谷卫星**的后继任务
  - [第谷星表](../Page/第谷星表.md "wikilink")
  - [千禧年星圖](../Page/千禧年星圖.md "wikilink")

[H](../Category/空间望远镜.md "wikilink")
[H](../Category/歐洲太空總署探測器.md "wikilink")
[H](../Category/視差.md "wikilink")